
\section{Introdução}
\label{sec:introducao}
Governança de TI é instrumento de apoio importante a ser seguida pelas organizações, por 
auxilia na tomada de decisões. Quando deparado com uma instituição de ensino superior a 
amplitude da Governança de TI é incalculável em se tratando de sua importância, assim 
despertou o interesse de realizar estudos na instituição relevantes a Governança de TI 
e descobrir oque realmente dela é usado, como é usado e em que pode ser melhorando e 
acrescentado. Governança de TI pode abrir horizontes, com novos caminhos a ser seguido para 
chegar ao objetivo desejado de forma eficiente e eficaz REFERENCIA. 

Governança de TI possibilita melhorar a estrutura de uma organização possibilitando estudos 
e quando iniciado o estudo da mesma aumenta o interesse, e quando realizado a pesquisa em 
questão, identifica que uma das principais problemáticas de Governança de TI é a falta de 
infraestrutura, pessoas preparadas e disponíveis para tal função e no caso da instituição por 
a ferramenta usada no processo de Help Desk não ser institucionalizada, sendo usada somente 
para controle interno do setor de TI da universidade, sendo que essa é uma das poucas 
atividades de Governança de TI encontrada na universidade.

Governança de TI pode oferecer diversos benefícios para as organizações, consideração já que 
uma organização é um conjunto de fatores internos e externos que afetam a mesma diretamente. A 
Governança de TI auxiliara na tomada de decisão de forma ágil, encontrando uma solução 
adequada em tempo hábil. Ao analisar Governança de TI, verifica-se que um dos problemas no 
uso é a sua complexidade, pois exige tempo, investimento e recursos humanos. Porém quando 
analisado os benefícios que Governança de TI verifica-se que os gastos necessários são 
amplamente recuperados quando se tem dados relevantes para poder tomar decisões. Governança 
de TI é motivada por: TI como  prestadora de serviços, integração tecnológica, segurança da 
informação, dependência do negócio em relação à TI, marcos de regulação e ambiente de negócio
 ~ \cite{f}.

Governança de TI é o sistema em que o uso atual e futuro da TI são dirigidos e controlados, 
avaliados e direcionados para dar suporte à organização e monitorar o uso de TI. Buscando 
integrar TI a todas as áreas da organização, ISO/IEC 38500 \cite{iso}.

Este artigo propõe uma analise e sugestão de uso de Governança de TI fazendo uso de 
ferramentas de software livres, dessa forma amenizando os custos, assim viabilizaria a 
implantação de Governança De TI na universidade por ser um órgão público.  
 
Neste contexto, o presente artigo está organizado da seguinte forma: 
a seção \ref{sec:referencialTeorico} apresenta um referencial teórico, que
aborda algumas informações sobre Governança de TI  conceitualização da mesma e 
informação sobre seus principais framework ISO/IEC38500,COBIT e ITIL. 
Na\ref{sec:roteiroDeImplantacao} está exposto um roteiro de implantação com dez passos 
possíveis para facilitar a implantação de Governança de TI em uma organização. 
Na seção \ref{sec:citismart} está descrito o funcionamento da ferramenta de auxilio a 
Governança de TI, CITSMART, ferramenta esta disponível no software público de forma gratuita. 
Na seção\ref{sec:modeloProposto}, está exposta uma contextualização de um modelo proposto 
de Governança de TI, com uma breve fundamentação de princípios da norma ISO/IEC38500, 
também um mapeamento de serviços usando ITIL, definindo portfólio de serviços, catálogo de 
serviços, serviço de Help Desk e gestão de incidências. Na seção \ref{sec:analise} esta sendo 
descrito a analise do questionário aplicada à comunidade acadêmica. Na seção 
\ref{sec:trabalhosRelacionados} onde se encontra os trabalhos relacionados, 
foram citadas quatro pesquisas para acompanhamento em processos de implantação de 
Governança de TI.  Finalizando o artigo são apresentadas na seção \ref{sec:conclusoes} as 
considerações finais e finalizando as  referências empregadas.





