\section{Proposta de Governança de TI}
\label{sec:propostGTI}

A Governança de TI requer das organizações decisão, compromisso, priorização e
alocação de recursos referente a responsabilidades pelas decisões relativas a TI, 
trata-se dos envolvidos dos que iram tomar as decisões. Dessa forma, tomar as decisões 
de forma responsável exige estratégias e assim alocar de forma adequada os recursos 
disponíveis na organização. 

\subsection{ISO/IEC 38500 e seus Princípios}
 Como fundamentação para o estudo de caso em questão usar-se-á a norma
 ISO/IEC38500 \cite{iso}, esta norma oferece princípios para orientar os
 dirigentes da organização, sobre o uso eficaz, eficiente e aceitável da
 Tecnologia de Informação. Entre os princípios da norma ISO serão utilizados:

 \begin{itemize}
   \item Responsabilidade: Os indivíduos e grupos dentro da organização compreendem e 
 aceitam suas responsabilidades em relação a TI, tendo autonomia, concluindo que pessoas 
 são os principais ativos de qualquer organização O princípio Responsabilidade da norma 
 ISO/IEC38500 fundamenta a visão das organizações e as exigências que são feitas em 
 relação as pessoas que nela são inseridas \cite{iso}.
   \item Estratégia: levam em conta as capacidades atuais e futuras de TI. Os planos 
 estratégicos para TI satisfazem as necessidades atuais e contínuas da estratégia de 
 negócio da organização. Envolvendo um posicionamento, pesquisa de produto, praça, preço e 
 possíveis promoções A responsabilidade é muito importante dentro da organização, é através 
 dela que cada função é exercida e executada, os diretores devem acompanhar o 
 desenvolvimento das atividades, \cite{iso}.
 \end{itemize}
   
 %\begin{itemize}
 
 Os dois princípios citados anteriormente são direcionadores para a tomada de decisão, 
 tentando obter vantagens competitivas, alinhando TI com o negócio da organização. 
 Assim como a Responsabilidade a Estratégia
 também segue o modelo onde avaliar, direcionar e monitorar assume um papel importante. 
 Analisado na ferramenta estudada  CITSMART a responsabilidade de determinados atividades 
 pode ser direcionado para grupo de trabalhos pré-definidos, assim o sistema CITSMART  
 direcionará essa atividade para tal grupo, definido como grupo executor
  como demonstrado na figura ~\ref{figura8}, também é possível delimitar
  estratégias de trabalho usando o framework da ITIL através da ferramenta CITSMART, dessa forma tornando as ações controladas e sendo possível retornar relatórios para analise. 
 Para realizar essas atividades à possibilidade de uso de catálogos de serviços ITIL, 
 portifólios de serviços entre outras ferramentas de ajuda que o ITIL disponibiliza.
 
   \subsection{Portifólio de Serviços}
   Portfólio de Serviços é um conjunto 
   completo de serviços que serão entregues. São agrupados por tamanho, 
   disciplina e valor estratégico ou seja, o Portifólio engloba todos os
   serviços entregues pela organização, ou pela área de TI, também os que estão aposentados 
   ou absoleto por de certa forma ainda ser útil para a organização e por último os serviços
    propostos ou em desenvolvimento.A gestão de portfólio tem como objetivo gerenciar os serviços durante todo o ciclo 
   de vida do mesmo. O gerenciamento do portifólio serve para organizar
   investimentos a ser feitos na organização \cite{ITIL2}:
   
     Para Filho ~\cite{ITIL} no Portfólio de Serviços devem estar posto todos os
     serviços existentes no Catálogo de Serviços da organização. O gerenciamento de serviços inclui: definir, analisar, aprovar e controla.
     \begin{itemize}
     \item Definir: levantar os dados existentes no Portfólio, verificando  oque melhorar para agregar valores;
     \item Analisar: analisar as demandas de serviços para identificar oque agrega valor à organização; 
     \item Aprovar: aprovar o portfólio proposto autorizando recursos e serviços futuros;
     \item Controlar: comunicar decisões, alocar recursos para o inicio de
     atividades, renovar o portfólio 
    \end{itemize}
  
  
 
  \subsection{Catálogo de Serviços} 
  ITIL \cite{ITIL2} define catálogo de serviços como "parte do Portfólio disponível
   para um cliente. São os serviços ativos na visão do cliente em específico, este 
   cliente será representado por uma organização com a qual mantém contrato. 
   Na gestão do catálogo, o objetivo é que todas as informações dos serviços 
   ativos estejam claramente disponíveis e especificadas para o clientes. O gestor 
   do processo tem um papel tático na prestação dos serviços de TI. 

O Catálogo de Serviços deve ser entendido como a principal ferramenta de comunicação 
entre TI e Negócio, garantindo que os processos de demanda e oferta de serviços 
sejam executados de forma eficaz. Um bom Catálogo de Serviços é o primeiro passo 
para uma boa Gestão de Serviços de TI.
  
  Ao analisar a pesquisa realizada na ferramenta Help Desk usada no setor de TI da 
  universidade UFSM no campus de FW, identificando, os tipos de serviços
  prestados pelos membros do setor e quais eram suportados pela ferramenta Help Desk,
  identificando que a ferramenta atende apenas um tipo de serviço 
  sendo ele a Abertura de Chamados, que no momento é usado para controle interno do 
  setor de TI e que essa ferramenta não é institucionalizada, ou seja, a população 
  acadêmica não faz uso da mesma.


 Na ferramenta Help Desk utilisada pelo setor de TI são armazenados dados de
 diversas formas de atendimentos que são solicitados, entre eles instalação de sistemas operacionais, manutenção de programas instalados para os usuários, suporte de redes, em fim necessidades enfrentadas pelos 
usuários em relação a hardware e software em geral, identificando como cliente toda a 
comunidade acadêmica, professores, técnico, alunos e demais funcionários da universidade.

  A Tabela 2 apresenta a descrição do serviço: Suporte 
  de Redes, onde é colocado o nome de serviço realizado o status em que ele se
  encontra, se como está sendo realizado, quem são os clientes do serviço prestado, 
  nesse caso é toda a comunidade acadêmica. Realizando uma justificativa para a realização
  de tal serviço, os resultados esperados e se para a realização desse serviço existe 
  dependência de outros serviços. O atendimento de Suporte de Redes é realizado pelos 
  técnicos de TI da UFSM campus de FW e sofre dependência muitas vezes, da telefonia pois 
  é através dela que são realizados os chamados.
 
\input{tabela/suportRedes} 

A Tabela 3 apresenta a descrição do serviço: Suporte a Softwares,
onde é colocado o nome de serviço realizado o status em que ele se encontra, se como 
está sendo realizado, quem são os clientes do serviço prestado, nesse caso é toda a comunidade acadêmica. Realizando uma justificativa para a realização
  de tal serviço, os resultados esperados e se para a realização desse serviço existe 
  dependência de outros serviços. O atendimento de Suporte de Softwares é realizado pelos 
  técnicos de TI da UFSM campus de FW e sofre dependência muitas vezes, da telefonia pois 
  é através dela que são realizados os chamados. Também apresenta uma necessidade de aperfeiçoamento de mão de obra, pois a equipe é pequena e não consegue tempo para tal atividade.


\input{tabela/suportSoft} 

A Tabela 4 apresenta a descrição do serviço: Suporte a Hardware,
onde é colocado o nome de serviço realizado o status em que ele se
  encontra, se como está sendo realizado, quem são os clientes do serviço prestado, 
  nesse caso é toda a comunidade acadêmica. Realizando uma justificativa para a realização
  de tal serviço, os resultados esperados e se para a realização desse serviço existe 
  dependência de outros serviços. O atendimento de Suporte de Hardware é realizado pelos 
  técnicos de TI da UFSM campus de FW e sofre dependência muitas vezes, da telefonia pois 
  é através dela que são realizados os chamados. A equipe desloca se para o atendimento no 
  local do problema e dessa forma por ser uma equipe pequena torna a rotina sobrecarregada.


\input{tabela/suportHard}

A Tabela 5 apresenta a descrição do serviço: Atendimento a Terceiros onde é
colocado o nome de serviço realizado o status em que ele se encontra, se como está sendo realizado, quem são os clientes do serviço prestado, 
  nesse caso é toda a comunidade acadêmica. Realizando uma justificativa para a realização
  de tal serviço, os resultados esperados e se para a realização desse serviço existe 
  dependência de outros serviços. Este serviço está
relacionado com auxiliar as empresas terceirizadas que irão prestar serviços na 
universidade prestando informações para que o objetivo da ação seja atingida.
 

\input{tabela/terceiro}

  


%A Tabela ~\ref{suportRedes} apresenta dados referentes a um período de um ano
% apresentados bimestralmente, organizados em atividades resolvidas até o prazo,
 %resolução do problema, satisfação dos usuários e atividades realizadas.