%\begin{referencialTeorico}
\section{Governança de Tecnologia da Informação}
\label{sec:referencialTeorico}

Governança Corporativa é um ''sistema pelo qual organizações são dirigidas,
monitoradas e incentivadas, envolvendo todas as áreas da empresa com a área de
TI''Mancine \cite{Mancini}. A governança corporativa fundamenta-se em quatro
pilares: \textbf{Transparência}Transparência deixando transparecer as ações
as parte interessadas; \textbf{Equidade}Equidade onde o tratamento é justo
a todos na organização; \textbf{Prestação de Contas}, prestando contas e
assumindo os resultados para suporte dos responsáveis pelo TI da organização;
\textbf{Responsabilidade Corporativa} ,
zela pela organização para que tenha longevidade e sustentabilidade Mancine
\cite{Mancini}.
	   
As organizações precisam melhorar o gerenciamento das informações que regem sua 
sobrevivência no mercado, pois essas informações e tecnologias são fundamentais,
para garantir a integridade das mesmas. A partir dessa necessidade surgiram os modelos de Governança de TI para ajudar as organizações a gerirem suas tecnologias fornecendo 
ferramentas e métricas para o alinhamento entre os processos de TI e os objetivos 
estratégicos da organização, Rodrigues \cite{R}.
	
\subsection{ISO/IEC38500}

Governança de TI auxilia na administração, integrando TI em todas as áreas da organização, 
deixando de ser vista como gasto e sim 
como ajuda. ISO/IEC38500 é uma norma de alto nível, feita para diretores. Motiva
o uso da TI como ferramenta de trabalho, as organizações precisam da tecnologia para conseguir 
crescer, porém seu custo é significativo e precisa ser usada de forma correta. 
A governança de TI envolve além de recursos físicos recurso humano, por essa razão está 
sujeito a erros. A ISO/IEC38500 foi padronizada oferecendo um framework para governança 
efetiva de TI, definindo normas e princípios, diferenciando governança de gerencia, onde 
governança atinge todas as áreas da organização e gerencia está mais focada aos processos. 
Porém, governança precisa de gerencia, para manter a organização, ISO/IEC38500
\cite{iso}.
      
	Na norma ISO/IEC38500 a governança de TI é aplicável em 
	qualquer organização de qualquer ramo e tamanho, por ser genérica, tendo com 
	principal objetivo o uso de TI. Nesta norma foram estabelecidos 6 princípios
	ISO/IEC38500 \cite{iso}:
	\begin{itemize}
     \item Responsabilidade: Define os responsáveis e pelo que serão responsáveis tendo 
     autonomia na tomada de decisões. Aplicada para indivíduos ou grupo de indivíduos.
     \item Estratégia: Considera as capacidades atuais de TI, identificando as condições 
     da organização, deve satisfazer as necessidades atuais e futuras, as estratégias tem 
     que estar alinhadas ao negócio.
     \item Aquisição: São feitas com base em análises apropriadas, com tomada de decisão 
     clara, levando em conta custos, benefícios e necessidades.
     \item Performance: TI satisfaz as necessidades da organização, trazendo lucro, 
     na busca por atender requisitos do negócio, medindo resultados.
    \item Conformidade: estar em conformidade com as leis e regulamentos levando em 
    conta a legislação.
    \item Comportamento Humano: respeitar as individualidades de cada um.  
    \end{itemize}
   
    Os modelos de negócio devem seguir padrões de como realizar as etapas da governança, 
    voltada para diretores das organizações baseadas em três tarefas: Avaliar, os diretores 
    devem saber o estado atual da organização, avaliando ambiente onde está envolvido, 
    considerando a evolução continua, analisando necessidades atuais e futuras e qual a 
    vantagem competitiva. Direcionar, os diretores devem delegar atividades para os 
    responsáveis de cada área, gerenciando corretamente, estando em conformidade com a 
    infraestrutura existente e seus especialistas, incentivando a melhoria da cultura 
    organizacional. Monitorar, os diretores devem monitorar a TI usando métricas, verificando 
    a conformidade com a lei, usar tarefas dentro dos princípios, ISO/IEC38500 \cite{iso}.

     
     \subsection{COBIT(\emph{Control Objectives for Information and RelatedTechnology})}
     
     O COBIT é um guia para a gestão das melhores práticas da TI voltado para processos 
    e controles, utiliza um framework que fornece melhores práticas para  gerenciamento 
    de processos de tecnologia da informação de uma forma estruturada, gerenciável e lógica,
    idealizado para atender necessidades da Governança Corporativa, com foco nos requisitos
    de negócio, utilizando mecanismos de controle e análise de indicadores de desempenho, 
    poderá ser utilizado por qualquer empresa, independe das tecnologias empregadas na
    mesma, não importando se é de pequeno ou grande porte, segundo ISACA \cite{Cobit}. 
    COBIT está dividido em quatro domínios:
     
     \begin{itemize} 
     \item Planejamento e Organização: trata as estratégicas e táticas que TI 
     possa contribuir para realização dos objetivos de negócio; 
     \item Aquisição e Implementação: determina a estratégia de TI para
      identificar, qualificar e escolher soluções a serem desenvolvidas ou adquiridas; 
      \item Entrega e Suporte: verificar os serviços requeridos pelos processos
      de negócio, para que haja entrega de informações e suporte para as operação em 
      situações inesperadas; 
       \item Monitoração: monitorar os controles da organização de TI, sendo fundamental 
       avaliação continua e regular da qualidade e da conformidade dos controles implantados.
       \end{itemize}

 	Segundo ISACA \cite{Cobit} COBIT é  baseado em 5 princípios que permitem que a 
 	organização construa um framework de governança e gestão de TI baseado em um 
 	conjunto de 7 habilitadores que otimizam investimentos em tecnologia e informação 
 	utilizados para o benefício dos interessados:
  \begin{itemize} 
    \item Princípio 1. Atender as necessidades dos stakeholders: As organizações
    existem para criando valor para os envolvidos.
    \item Princípio 2. Cobrir a organização de ponta a ponta: os gestores de negócio 
    têm a responsabilidade de tratara TI como um ativo estratégico, onde TI é igual aos 
    demais.
    \item Princípio 3. Aplicar um framework único e integrado: integrar
    todos os conhecimentos existentes em diferentes frameworks.
    \item Princípio 4. Possibilitar uma abordagem holística: O COBIT utiliza de
    7 viabilizadores(Princípios, Políticas e Frameworks, Processos, Estruturas 
    Organizacionais, Cultura, Ética e Comportamento, Informação, Serviços, 
    Infraestrutura e Aplicações, Pessoas, Habilidades e Competências) que apoiam a 
    governança e a gestão de TI abordar a organização de ma forma completa.
    \item Princípio 5. Separar a governança da gestão: Determinar onde cada área atuara, suas 
    estruturas e propósitos.
    \end{itemize} 
 
    
    \subsection{ITIL ( \emph{Information Technology Infrastructure Library})}
   
    ITIL é a junção das melhores práticas para auxiliar organizações tanto no
    setor publico como no privado, usando as melhores formas para a criação execução 
    e manutenção de serviços, dessa forma entregar valores aos clientes, assim facilitar 
    os resultados desejados. BALDIN \cite{Baldin}
    
    A ITIL teve seu inicio nos anos 80 pelo CCTE (Central Computer and Tele
    communications Agency), para atender necessidade do governo britânico onde a 
    insatisfação com a TI era preocupante. 
    Assim, foi desenvolvido um conjunto de boas práticas para gerenciar a utilização 
    eficiente e responsável dos recursos de TI, independendo dos fornecedores sendo 
    aplicável a qualquer organização respeitando as necessidades especificas de cada uma 
    delas. ITIL é um framework que descreve as melhores práticas no gerenciamento de 
    serviço de TI. ITIL fornece para a governança de TI um framework para gerenciamento 
    e controle de TI, focando no uso de métricas e melhoria da qualidade dos serviços, 
    podendo fornecer benefícios para os diretores, aumentando a satisfação dos usuários 
    e clientes, melhorando a tomada de decisão e diminuindo os riscos FILHO \cite{ITIL}.

 


%\end{referencialTeorico}