\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabalhosRelacionados}


  Mancini \cite{Mancini} desenvolveu um estudo de caso em uma instituição financeira de médio 
  porte, descrevendo o processo de implantação  Governança de TI, 
  analisando documentos e como observação participante. A organização financeira utilizou um 
  modelo de boas práticas de Governança Corporativa publicado pelo IBGC (Instituto Brasileiro 
  de Governança Corporativa). A organização era dividida em três áreas: Desenvolvimento de 
  Sistemas, Suporte Técnico e Processos, com problemas de imagem da TI ruim, projetos com 
  altos custos e baixo retorno de investimento e não alinhamento das estratégias de negócios 
  com 
  as estratégias de TI. Foi contratado uma consultoria especializada para 
  avaliar a organização e definir o nível de maturidade, definindo um projeto para se 
  alcançar o nível 3 de maturidade(Definido) sendo que até o momento estava no nível 2
  (Repetitivo), simplificando processos, monitorando, mensurando resultados e detectando 
  desvios. O auge da pesquisa foi a conquista do nível 3 usando framework COBIT, a partir de 
  então se observou mudanças 
  na cultura da organização. Mesmo seguindo a metodologia o 
  estudo de caso apresenta limitações, pois em outras organizações podem ocorrer de forma 
  diferente. No entanto diferindo do 
  estudo realizado na UFSM uma instituição de ensino pública que foi estudado ferramentas 
  já existentes na universidade usando como norteador o framework ITIL para analise de tal 
  ferramenta, o estudo relacionado implantou a Governança de TI em um instituição financeira 
  que basicamente busca o  lucro, usando frameworks e boas práticas de Governança Corporativa 
  publicado pelo IBGC.


 
	
    Neves \cite{Neves} realizou um estudo de caso numa empresa pública, criada para gerir 
    outras empresas federais, onde são oferecidos serviços como consultorias, desenvolvimento, 
    suporte, provimento, treinamento e administração. Para coleta de dados usou-se entrevistas,
     análise de relatórios e planilhas, comparando dados obtidos com o framework de boas 
     práticas do ITIL, com a 
     coleta de dados, análise e resultados, aplicados no corpo técnico, identificando 
     problemas do dia-a-dia. Finalizando realizando-se uma 
     análise e amostra aos técnicos dos cinco problemas mais frequentes, buscando solução. 
     Após foi feito um diagnostico com identificação dos problemas, identificando informações de falhas existentes e as 
     soluções, levantando dados numéricos para quantificar informações. Depois de identificados 
     o problema foi, relacionando os cinco mais frequentes 
     e transcrevendo as de forma á facilitar a quantificação de informações, identificando 
     deficiências nos processos de diagnósticos tendo como 
     escopo a parte de diagnóstico e resolução de problemas, que no ITIL é contemplada dentro 
     do controle de problemas. Uma importante diferença é que o estudo de caso em questão foi 
     desenvolvido em uma instituição de ensino enquanto que o estudo relacionado numa empresa 
     como função de gerir outras empresas públicas enquanto que o estudo relacionado analisou 
     o gerenciamento de problemas o estudo em questão na UFSM procurou levantar portfólios de 
     serviços e analisar os mesmos para assim fazer um melhor uso de ferramentas já existentes 
     e sugerir usa de ferramentas de software livre.

 
Morais \cite{Morais} realizou um estudo de caso usando uma abordagem qualitativa, interagindo 
apenas com os principais gestores de TI, essa pesquisa foi de natureza exploratória, 
primeiramente realizada uma pesquisa bibliográfica para levantamento de informações sobre a 
aplicação de Governança de TI, Governança Corporativa e seus principais frameworks. 
Realizando uma pesquisa de campo para identificação de problemas, coletando informações com 
os gerentes da organização, relacionando estas informações com os frameworks de boas práticas 
identificando benefícios e dificuldades, em seguida determinado ações a serem tomadas e dessa 
forma, alinhar a estratégia de TI com a estratégia da organização, realizando um plano de ação 
designando gestores para realizar as ações na. Após analise de dados, foi construído o mapa 
estratégico de TI, identificando melhores pratica para cada área da organização, visando a 
melhoria na cultura da organização. COBIT e ITIL foram instrumentos viabilizadores orientando 
as ações para desenvolver instrumentos de avaliação básica e na orientação de práticas na 
organização, aprimorando a gestão estratégica da organização. O PMBOK também fez parte do 
processo de melhoria dando apoio aos lideres do negócio. COBIT foi um dos principais 
norteadores neste estudo, enquanto que para o estudo de caso na UFSM, o framework ITIL foi 
o fundamentador da pesquisa disponibilizando suporte para analise e descrição de dados 
levantados, identificando portfólio de serviços.

         
  Masson~\cite{Masson} realizado uma pesquisa na Administração Pública, o objetivo desta 
  pesquisa foi avaliar, junto a órgãos da Administração Pública Federal, o alinhamento da 
  Governança de TI com a Governança Corporativa. Esta investigação utiliza a abordagem 
  quantitativa. Os dados referentes à Governança Corporativa e à de TI e os principais 
  modelos de governança foram obtidos em pesquisa documental. Foram aplicados instrumentos de 
  coleta de dados: pesquisa em bases de dados, documentos organizacionais e questionários 
  semifechados. A pesquisa foi respondida por responsáveis da área de TI, após analise foi 
  concluído que a Governança de TI era pouco ou nada usado como auxilio na tomada de decisão. 
  Os resultados obtidos na pesquisa, remetem a uma baixa atuação da Alta Administração na 
  Governança de TI nas instituições pesquisadas. O estudo relacionado anteriormente difere-se 
  do realizado na UFSM campus de Frederico Westphalen, por este ter usado como framework boas 
  práticas do ITIL e do ISO/IEC38500 como norteadores para analisar e alinhar TI a ferramenta 
  Help Desk da organização. Enquanto que Masson em seu estudo busca o alinhamento de Governança 
  de TI a Governança Corporativa.
  
 \cite{raposo}desenvolveu um estudo dos benefícios de utilizar ferramentas de
 benchmarking  em universidades destacando que as universidades tem que ser entidades que promovam a 
  sustentabilidade. Devido o aumento de custo para manutenção das mesmas, a
  redução de financiamento públicos e o aumento de alunos nas universidades.  Dessa 
  forma neste artigo foi demonstrada a importância do benchmarking para as universidades, 
  pois  ajudam na avaliação e detecção de problemas organizacionais, desenvolvendo a área de 
  governança pró sustentável. Tendo como fundamentação a melhor tomada de decisão dando um 
  direcionamento nas mesmas, adequando a universidade na legalidade. No caso deste estudo  
  estava orientado para uma estratégia de implementar a criação de sistemas de governança, 
  baseando no desenvolvimento de projetos simples, mensuráveis, responsáveis, realistas e 
  relacionados as equipes. A abordagem foi baseado na implementação de práticas de marketing 
  públicos, que são baseados na mistura de projetos inteligente com uma abordagem competitiva, 
  controlada e corrigida por meio do uso de ferramentas de benchmarking direcionado para 
  uma implementação eficaz.  O benchmarking é um processo de aprendizagem que está
   estruturado de forma a torna possível avaliar os produtos, serviços e os pontos fortes, 
   fracos de uma organização, visando o próprio aperfeiçoamento e auto-controle, um
    processo sistemático que mede e compara os processos da organização que trabalha com 
    as demais organizações consideradas referências.  Através desse processo
    definir papeis e responsabilidades. Fazendo ressalva para a utilização de
    plataformas digitais, além disso, estes
plataformas deve ser adequada para a proposta de ferramentas de benchmarking apresentadas e 
aplicada na universidade. Diferido deste estudo o realizado na UFSM foi analisado dados da 
mesma, identificando ferramentas utilizadas, propondo o uso de ferramentas de software 
livre, fazendo uso do framework ITIL para fundamentar a pesquisa também ISO e o Cobit.
 
  
  


	   
