\section{Introdução}
\label{sec:introducao}

Governança Corporativa é um ''sistema pelo qual organizações são dirigidas,
monitoradas e incentivadas, envolvendo todas as áreas da empresa com a área de
TI''\cite{Mancini}. A governança corporativa fundamenta-se em quatro
pilares: \textbf{Transparência}: deixando transparecer as ações
as parte interessadas; \textbf{Equidade}: onde o tratamento é justo
a todos na organização; \textbf{Prestação de Contas}: prestando contas e
assumindo os resultados para suporte dos responsáveis pelo TI da organização;
\textbf{Responsabilidade Corporativa}: zela pela organização para que tenha
longevidade e sustentabilidade Mancine \cite{Mancini}.
	   
As organizações precisam melhorar o gerenciamento das informações que regem sua 
sobrevivência no mercado, pois essas informações são fundamentais,
para garantir a integridade das mesmas. A partir dessa necessidade surgiram os modelos de 
Governança de TI para ajudar as organizações a gerirem suas tecnologias fornecendo 
ferramentas e métricas para o alinhamento entre os processos de TI e os objetivos 
estratégicos da organização, Rodrigues \cite{R}.

Governança de TI é um instrumento de apoio importante a ser seguida pelas
organizações, pois auxilia na tomada de decisões. Governança de TI possibilita melhorar a 
estrutura de uma organização por meio de. Uma das principais problemáticas de Governança de TI é a falta de 
infraestrutura, pessoas preparadas e disponíveis para tal função. 

Governança de TI oferece diversos benefícios para as organizações, já que 
uma organização é um conjunto de fatores internos e externos que afetam a mesma diretamente. A 
Governança de TI auxilia na tomada de decisão, encontrando uma solução 
adequada em tempo hábil. Ao analisar Governança de TI, verifica-se que um dos problemas no 
uso é a sua complexidade, pois exige tempo, investimento e recursos humanos. Porém quando 
analisado os benefícios que Governança de TI verifica-se que os gastos necessários são 
amplamente recuperados quando se tem dados relevantes para poder tomar decisões. Governança 
de TI é motivada por: TI como  prestadora de serviços, integração tecnológica, segurança da 
informação, dependência do negócio em relação à TI, marcos de regulação e ambiente de negócio
 ~ \cite{f}.

Este artigo propõe uma análise de Governança de TI na UFSM campus de Frederico Westphalen e
sugere o uso de ferramentas de software livres, mais preciso a ferramenta CITSMART, dessa 
forma amenizando os custos, viabilizando a implantação de Governança de TI na universidade 
por ser um órgão público e necessitar aprovações de gastos. Por Governança de TI ser um 
assunto em pleno desenvolvimento torna necessária a busca por novas informações, dessa forma 
após analisar os dados da universidade verifica-se a carência de métodos para acompanhamento 
das atividades de TI que acontecem na mesma, mostrando o quanto seria importante o alinhamento 
de TI as demais áreas da UFSM.

 

O presente artigo está organizado da seguinte forma:  A seção \ref{sec:trabalhosRelacionados} apresenta os trabalhos relacionados, 
foram citadas quatro pesquisas para acompanhamento em processos de implantação de 
Governança de TI. Na seção \ref{sec:gDeTI} apresenta
uma breve descrição de Governança e uma ferramenta de auxilio para a
realização de Governança de TI, CITSMART.
Na seção \ref{sec:gTInaUFSM} descreve a utilização de Governança de TI no campus de FW da UFSM, com análise de serviços
de help Desk e gestão de incidência analisado dados existentes no campus.
  A seção \ref{sec:analise} descreve a analise do questionário
aplicada à comunidade acadêmica. A seção \ref{sec:roteiroDeImplantacao} está
exposto um roteiro de implantação com dez passos possíveis para facilitar a implantação de Governança de TI em uma organização. 
A seção \ref{sec:propostGTI} descreve o desenvolvimento de uma proposta de
Governança de TI, mostrando um mapeamento de serviços usando ITIL, um portifólio de serviços e um catálogo 
de serviços.






